

$$b) \lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{n^3 + n^2 + 3n + 1}{n^3 + n^2 + 2n + 1} \right)^n \stackrel{\text{L'H}}{=} \frac{n^3 + n^2 + 2n + 1 + n}{n^3 + n^2 + 2n + 1} \stackrel{n}{\sim} 2$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{n}{n^3 + n^2 + 2n + 1} \right)^n = \lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{n^2}{n^3 + n^2 + 2n + 1} \right)^{\frac{n}{n^2}}$$

$$\stackrel{n^2}{=} e^{\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2}{n^3 + n^2 + 2n + 1}} = e^0 = 1 \quad \checkmark$$

28. X

Упражнение 3

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{x}{n} \right)^n = e^x, \quad x \in \mathbb{R}$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} x \cdot n = x \Rightarrow \lim_{x \rightarrow \infty} \left( 1 + \frac{x}{n} \right)^n = e^{\lim_{n \rightarrow \infty} x} = e$$

Зам. Да се покаже, че рел  $\left\{ \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n+1} \right\}_{n=1}^{\infty}$  е монотонно намаляваща.

$$\left\{ \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n+1} \right\} - \text{мон. рас.}$$

Док.  $a_n \geq a_{n+1} \quad \forall n$

$$\frac{a_n \geq 1}{a_{n+1}} \longrightarrow \frac{a_{n+1}}{a_n} \leq 1$$

$$\frac{a_n}{a_{n+1}} \stackrel{a_n}{=} \frac{\left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n+1}}{\left( 1 + \frac{1}{n+1} \right)^{n+2}} \stackrel{a_{n+1}}{=} \frac{\left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n+1}}{\left( 1 + \frac{1}{n+1} \right)^{n+1} \cdot \left( 1 + \frac{1}{n+1} \right)^2}$$

$$= \left( \frac{1 + \frac{1}{n}}{1 + \frac{1}{n+1}} \right)^{n+1} \cdot \frac{1}{1 + \frac{1}{n+1}} = \left( \frac{\frac{n+1}{n}}{\frac{n+2}{n+1}} \right)^{n+1} \cdot \left( \frac{n+1}{n+2} \right)^2$$

$$= \left( \frac{n+1}{n} \right) \cdot \left( \frac{n+1}{n+2} \right)^{n+1} \cdot \frac{(n+1)}{n+2} \cdot \left( \frac{n^2 + 2n + 1}{n^2 + 2n} \right)^{n+1} \cdot \frac{(n+1)}{n+2}$$



$$(1+2)^n \geq 1+nd$$

$$\geq \left(1 + \frac{1}{n^2+2n}\right)^{n+1} \cdot \left(\frac{n+1}{n+2}\right) \geq \left(1 + \frac{(n+1) \cdot 1}{n^2+2n}\right)^{\frac{(n+1)}{n+2}}$$

$$\left(1 + \frac{n+1}{n^2+2n}\right) \left(\frac{n+1}{n+2}\right) \geq \left(\frac{n^2+2n+n+1}{n^2+2n}\right) \frac{(n+1)}{n+2} \geq$$

$$\geq \frac{n^3+n^2+2n^2+2n+n^2+n+n+1}{n^3+2n^2+n^3+2n^2+2n^2+4n} \geq$$

$$\geq \frac{n^3+4n^2+4n+1}{n^3+4n^2+4n} = \frac{n^3+4n^2+4n+1}{n^3+4n^2+4n} \geq 1$$

$$\frac{a_n}{a_{n+1}} \geq 1 \Leftrightarrow a_{n+1} \leq a_n, \text{ т.е.}$$

$$1 + \frac{1}{n} > 1 \quad \text{результат е некачествен}$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{n+1} = \lim_{n \rightarrow \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n \cdot \lim_{n \rightarrow \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right) = e$$

заг- го се гор  $\frac{1}{n+1} \leq \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right) \leq \frac{1}{n}$

!  $\ln(\cdot)$  - обратна ф-я за  $e^{(\cdot)}$

$$\ln(e^x) = x$$

$$e^{\ln(x)} = x$$

$\nearrow e$   
(приближаване  
отгоре)

$\uparrow \left\{ \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n \right\}$  е раст. и  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e$

$\Rightarrow \uparrow \left\{ \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{n+1} \right\}$  е нест. и  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{n+1} = e$

(приближаване  
отгоре)

$$Q \quad \underline{1} \leq \underline{n} \Rightarrow \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n \leq e \leq \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{n+1} \quad | \ln$$

$$\ln \left[ \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n \right] \leq \ln e \leq \ln \left[ \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{n+1} \right]$$

$$n \ln \left(1 + \frac{1}{n}\right) \leq 1 \leq (n+1) \ln \left(1 + \frac{1}{n}\right)$$

$$n \ln \left(1 + \frac{1}{n}\right) \leq 1 \quad | : n \quad (n+1) \ln \left(1 + \frac{1}{n}\right) \geq 1$$

$$\ln \left(1 + \frac{1}{n}\right) \leq \frac{1}{n} \quad \ln \left(1 + \frac{1}{n}\right) \geq \frac{1}{n+1}$$

+b.  $\{a_n\}$  - seq.  $c a_n > 0 \quad \forall n \in \mathbb{N}$

$$a_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} l > 0, \text{ то } \exists a \neq k \in \mathbb{N} \text{ и } \sqrt[k]{a_n} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \sqrt[k]{l}$$

1.19  $\sqrt[n]{n}$  - последовательность

$$3 \text{ a) } \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{9 + \frac{1}{n}} = 3$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left(9 + \frac{1}{n}\right) = \lim_{n \rightarrow \infty} 9 + \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} = 9 + 0 = 9$$

$$5) \lim_{n \rightarrow \infty} \left(8 - \frac{1}{n^2}\right)^{-\frac{1}{3}}$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[3]{\left(8 - \frac{1}{n^2}\right)^{-1}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[3]{\frac{1}{\left(8 - \frac{1}{n^2}\right)}} \quad \text{Правило Лопиталя}$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{8n^2 - 1} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2}{8n^2 - 1} = \frac{1}{8}$$

$$\text{По т.б. } \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[3]{\frac{1}{\left(8 - \frac{1}{n^2}\right)}} = \sqrt[3]{\frac{1}{8}} = \frac{1}{2}$$



$$b) \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sqrt[3]{n^2+n}}{n+2} = \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[3]{\frac{n^2+n}{(n+2)^3}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2+n}{n^3+6n^2+12n+8} = 0$$

$$0 \neq 0 \Rightarrow \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[3]{\frac{n^2+n}{(n+2)^3}} = \sqrt[3]{0} = 0$$

$$④ \lim_{n \rightarrow \infty} \underbrace{\sqrt{n^2+1}}_a - \underbrace{(n+1)}_b$$

$$a - b = \frac{a^2 - b^2}{a + b}$$

$$\Rightarrow \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(n^2+1) - (n+1)^2}{\sqrt{n^2+1} + (n+1)}$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2+1 - (n^2+2n+1)}{\sqrt{n^2+1} + n+1} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{-2n}{\sqrt{n^2+1} + n+1}$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{-2n}{n \left( \sqrt{1+\frac{1}{n^2}} + 1 + \frac{1}{n} \right)} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{-2}{\sqrt{1+\frac{1}{n^2}} + 1 + \frac{1}{n}}$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{-2}{2} = -1$$

399.5  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{1+2+\dots+n}{n+2} - \frac{n}{3} \right)$ . Бугахмее, е

$$\sum_{i=1}^n i = 1+2+\dots+n = \frac{n(n+1)}{2} \Rightarrow \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n(n+1)}{2(n+2)} - \frac{n}{3} =$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2+n - \frac{2}{3}n^2 - \frac{2}{3}n}{2(n+2)} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{-\frac{1}{3}n - \frac{2}{3}n}{2n+4} = -\frac{1}{2}$$

$$(6) \lim_{n \rightarrow \infty} n^3 (\sqrt{n^2 + \sqrt{n^4 + 1}} - n\sqrt{2}) =$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} n^3 \frac{(n^2 + \sqrt{n^4 + 1}) - 2n^2}{\sqrt{n^2 + \sqrt{n^4 + 1}} + n\sqrt{2}}$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} n^3 \frac{(\overbrace{\sqrt{n^4 + 1}}^a - \overbrace{n^2}^b)}{\sqrt{n^2 + \sqrt{n^4 + 1}} + n\sqrt{2}}$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} n^3 \frac{(n^4 + 1 - n^4)}{(\sqrt{n^2 + \sqrt{n^4 + 1}} + n\sqrt{2})(\sqrt{n^4 + 1} + n^2)}$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^3}{n^2 (\sqrt{1 + \frac{1}{n^4}} + 1) \cdot n (1 + \sqrt{1 + \frac{1}{n^4}} + \sqrt{2})}$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{(\sqrt{1 + \frac{1}{n^4}} + 1)(\sqrt{1 + \frac{1}{n^4}} + \sqrt{2})}$$

$$= \frac{1}{2 \cdot 2\sqrt{2}} = \frac{1}{4\sqrt{2}}$$

$$(7) \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2^{n+2} + 3^{n+2}}{2^n + 3^n} =$$

$$q^n \rightarrow 0, |q| < 1$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2 \cdot 4 + 9 \cdot 3^n}{2^n + 3^n} \quad | = 3^n$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{4 \cdot 2^n + 9 \cdot 3^n}{2^n + 3^n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{4(\frac{2}{3})^n + 9}{(\frac{2}{3})^n + 1}$$

$$= \frac{\lim_{n \rightarrow \infty} 4 \cdot (\frac{2}{3})^n + \lim_{n \rightarrow \infty} 9}{\lim_{n \rightarrow \infty} (\frac{2}{3})^n + \lim_{n \rightarrow \infty} 1} = \frac{0 + 9}{0 + 1} = 9$$



$$\textcircled{8} \lim_{n \rightarrow \infty} 4^{\frac{n+2}{n+1}} = \lim_{n \rightarrow \infty} 4^{(1 + \frac{1}{n+1})} = \lim_{n \rightarrow \infty} 4 \cdot \underbrace{\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n+1]{4}}_1 = 4$$

$$\textcircled{9} \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sqrt[n]{8} - 1}{\sqrt[n]{2} - 1} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(\sqrt[n]{2} - 1)(\sqrt[n]{4} + \sqrt[n]{2} + 1)}{\sqrt[n]{2} - 1} = \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{4} + \sqrt[n]{2} + 1 = 1 + 1 + 1 = 3$$

$$\text{DP! } \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{3^n + (-2)^n}{3^{n+1} + (-2)^{n+1}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{3^n + (-2)^n}{3 \cdot 3^n + (-2) \cdot (-2)^n} \quad | : 3^n$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1 + (-\frac{2}{3})^n}{3 + (-2)(-\frac{2}{3})^n} = \dots$$

### Рекурентни редици

Пример:  $n!$   $\left| \begin{array}{l} 0! = 1 \\ (n+1)! = (n+1) \cdot n! \end{array} \right.$

Дадена е редица  $\{a_n\}_{n=1}^{\infty}$ , за която знаем първите  $k$  члена  $a_1, a_2, \dots, a_k$ , а другите се попукават като  $a_n = f(a_{n-1}, a_{n-2}, \dots, a_{n-k})$

Заг. Да се провери за сходимост и да се каже тр. ит. рекур. зададената редица

$$\left| \begin{array}{l} a_1 = \sqrt{2} \\ a_{n+1} = \sqrt{2 - a_n} \end{array} \right.$$

Допускаме, че редицата е сходяща

$$a_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} l$$

$$a_{n+1} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} l \Rightarrow \sqrt{2a_n} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \sqrt{2l}$$

$$a_{n+1} = \sqrt{2a_n}$$

премиер  $l^2 = 2l$   $l = \sqrt{2l} \uparrow^2$

$$l = 0 \text{ или } l = 2$$

$\exists$   $n_0 \in \mathbb{N}$   $\forall n \geq n_0$   $l = 0$  не може

За гок. сходимост (мон + гр.)  $a_n \rightarrow l$

$$a_{n+1} \geq 1, \quad a_{n+1} - a_n = \sqrt{2a_n} - a_n =$$

$$= \frac{2a_n - a_n^2}{\sqrt{2a_n} + a_n} = \frac{a_n(2 - a_n)}{\sqrt{2a_n} + a_n} \quad \text{Забележи}$$

само от множител  $(2 - a_n)$

С индукция ще гок, че  $\forall n \in \mathbb{N}$   
 $a_n \in (0, 2)$   
 $0 < a_n < 2$

1) База -  $n=1$ ,  $0 < \sqrt{2} < 2$  - очевидно

2) Допускаме, че за някое  $k \in \mathbb{N}$  е вярно  
 $0 < a_k < 2$

3) Разг. за  $k+1$

$$a_{k+1} = \sqrt{2a_k} \quad \text{От инд. предпос.} \quad 0 < a_k < 2$$

$$0 < 2a_k < 4$$

$$0 < \sqrt{2a_k} < 2$$

Докажете, че за  $\forall n \in \mathbb{N}$ ,  $0 < a_n < 2 \Rightarrow a_{n+1} - a_n > 0 \quad \forall n \in \mathbb{N}$   
 редицата е растяща и от гок. гр. от 2

трансформация  $a_n \rightarrow l$   $l = 2$   $\square$